問馬恩國大律師：《基本法》有不小心的遺漏？應該「讀入」什麼句子？

張達明
法律學者。香港大學法律學院首席講師。

問馬恩國大律師：《基本法》有不小心的遺漏？應該「讀入」什麼句子？
2018/1/5 — 13:32

張達明、馬恩國

「中澳法學交流基金會執委會主席、大律師馬恩國昨日發表聲明，強調有關決定合憲合法，而香港法院在這問題上根本沒有所謂的『違憲審查權』，並批評張達明誤導公眾，抹黑中央政府，必須強烈的譴責。」

1月5日《文匯報》報道〈本來無一物如何「閹割」 張達明謬論被踢爆〉

文匯報今天的報導，正正印證我的擔憂。特別是當有北京信任的香港執業的大律師，居然聲稱即使根據普通法及《基本法》，香港法院根本就沒有「違憲審查權」。「本來無一物，何處被閹割？」 夫復何言！

馬大律師提及「即使在普通法制度下，當立法機關在立法時不小心遺漏了一些文句導致有錯誤出現時，法院都會把一些錯漏的遺漏了的字詞『讀入』法律條文內，以達至一個合乎立法原意的結果。憲法也是一樣，在憲法條文有遺漏時，法院會找出那些被錯誤排除的字詞，然後『讀入』」。

但在他的聲明中卻沒有指出可以在《基本法》的條文中讀入什麼句子，以彌補當年中央官員聲稱《基本法》每一字一句甚至標點符號也經過嚴密考慮的不小心遺漏。 希望他可以幫助公眾明白，他是否認為中央當年草擬《基本法》時有不小心的遺漏？他又建議應該「讀入」什麼句子？ 但我希望不是要「讀入」一句：「縱然《基本法》條文有其他相反規定，只要人大常委會根據中國憲法作出決定，這便是法律，這便是《基本法》。」

（註：希望大家不要人身攻擊馬恩國， 雖然我與他對法律的見解不同，但我與他仍然是朋友， 他亦有他可愛的一面。）

（標題為編輯所擬，原文刊作者FB）